\subsection{Inkrementeller Drehgeber}
\label{sec:encoder}
Inkrementelle Drehgeber, auch Encoder, Inkrementalgeber oder Absolutgeber genannt, wandeln einen mechanischen Winkel in ein elektrisches Signal. Sie werden abhängig vom verwendeten physikalischen Prinzip unterteilt. Bei berührenden Drehgebern gibt es den resistiven Drehgeber. Berührungslos sind optische, magnetische, induktive oder kapazitive Geber möglich.\cite[214\psq]{hering2012}
\subsubsection{Schnittstellen}
Alle Drehgeber besitzen mindestens eine elektrische Schnittstelle, die ein elektrisches Signal mit den relativen Winkelinformationen und der Winkeländerung zur Verfügung stellt. Gängige Ausführungen sind Rechteck- oder Sinus-Signale.
\paragraph{Rechteck-Signal (A/B-Signal)}
Die einfachste Ausführung bei Rechtecksignalen ist, abgesehen von der Spannungsversorgung, eine einzelne Signalleitung (Abb. \ref{inkrementalsignale}). Diese bietet die Möglichkeit, die Winkeländerungsinformation zu übertragen. Wird dieses Signal um ein weiteres, um 90$^\circ$ verschobenes, Signal ergänzt, erhält man ein Quadratursignal. Dieses Signal enthält nun zusätzlich zur Winkeländerung auch die aktuelle Drehrichtung. Zusätzlich wird die Auflösung pro Umdrehung verdoppelt. Um nun die aktuelle absolute Position des Gebers ermitteln zu können, wird noch ein Nullimpulssignal benötigt, welches die Zuordnung zu einem Bezugspunkt ermöglicht. Mit dieser Art Geber ist also die Ermittlung einer \dq quasi-absolut-Position\dq \ möglich, die nach Einschalten des Gebers durch Referenzfahrt ermittelt werden muss.\cite[215]{hering2012}
\begin{figure}[ht]
	\centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Sources/Pic/inkrementalsignale.png}
	\caption{Inkrementalsignale: 1-Signal, 2-Signal mit Nullimpuls, analoger Sinus \cite[216]{hering2012}}
	\label{inkrementalsignale}
\end{figure}

\paragraph{Sinus-Signal}
Bei dieser Ausführung bilden Sin- und Cos-Signale ein analoges Quadratursignal, ähnlich der Ausführung mit Rechteck-Signal (Abb. \ref{inkrementalsignale}). Allerdings geschieht hier die Abtastung, Wandlung und Interpolation in der Steuerung. \cite[216]{hering2012}

\subsubsection{Kenndaten}
Die beiden wichtigsten Kennzahlen von inkrementellen Drehgebern sind die Auflösung und die Genauigkeit des Gebers.\\
Als Auflösung werden die Messschritte pro mechanischer Umdrehung bezeichnet. Beim Rechteck-Signal wird die Auflösung durch die Anzahl der Inkremente angegeben, bei Sinus-Signalen durch die Anzahl der Sinus- und Cosinusperioden sowie durch die analoge Signalqualität.
Die Genauigkeit setzt sich aus dem Gesamtfehler sowie dem Fehler in den Leitungen oder in analogen Eingangsbeschaltungen zusammen. Der Gesamtfehler ist die maximale Abweichung von gemessenem Winkel zu wahrem Winkel. Bei analogen Signalen sind integrale und differntielle Nichtlinearität zu beachten.\cite[220]{hering2012}